\section{ЗАДАНИЕ 3}

На рисунке \ref{ris:goman} изображена схема двухимпульсного Гомановского перехода с эллиптической орбиты на круговую. Первый импульс дается в перигее орбиты выведения. После этого космический аппарат совершает движение по орбите перехода. Второй импульс дается в апогее переходной орбиты. После второго импульса космический аппарат начинает двигаться по круговой орбите. Величина первого импульса должна быть такой, чтобы радиус апогея переходной орбиты совпадал с радиусом рабочей орбиты.

\begin{figure}[H]
	\caption{Схема двухимпульсного перехода}
	\label{ris:goman}
	\center{\includegraphics[scale=0.3]{Hohmann_transfer_orbit.png}}
\end{figure}

Радиус кеплеровской орбиты и скорость движения по ней определяются по формулам:
\begin{equation*}
	r = \label{p}{1 + e \cos \theta},
\end{equation*}
\begin{equation*}
	V = \sqrt{\frac{\mu}{p}} \left(1 + e \cos \theta\right),
\end{equation*}
где $p$ – фокальный параметр орбиты, $e$ – эксцентриситет орбиты, $\theta$ – угол истиной аномалии, $\mu$ – гравитационный параметр Земли.

В нашем случае орбита круговая и $e = 0$.

Определять параметры орбиты выведения и переходной орбиты будем по формулам:
\begin{equation*}
	\begin{cases}
		p = \frac{2 r_\pi r_\alpha}{r_\pi + r_\alpha}, \\
		e = \frac{p}{r_\pi} - 1.
	\end{cases}
\end{equation*}

Определим скорости аппарата в переходных точках до выполнения импульсов и после их выполнения. В первой точке:
\begin{equation*}
	V_{l\pi} = \sqrt{\frac{\mu}{p_l}} \left(1 + e_l\right),
\end{equation*}
\begin{equation*}
	V_{m\pi} = \sqrt{\frac{\mu}{p_m}} \left(1 + e_m\right),
\end{equation*}
где $V_{l\pi} = 7.8148$км/с, $V_{m\pi} = 7.8759$км/с. Тогда первый импульс $\Delta V_1 = V_{m\pi} - V_{l\pi} = 0.0611$км/с.

Во второй:
\begin{equation*}
	V_{m\alpha} = \sqrt{\frac{\mu}{p_m}} \left(1 - e_m\right),
\end{equation*}
\begin{equation*}
	V_{w} = \sqrt{\frac{\mu}{p_w}},
\end{equation*}
где $V_{m\alpha} = 7.5162$км/с, $V_{w} = 7.6055$км/с. Тогда второй импульс $\Delta V_2 = V_{w} - V_{m\alpha} = 0.0894$км/с.

Тогда полное приращение скорости после маневра $\Delta V = \Delta V_1 + \Delta V_2 = 0.1505$км/с.

Из формулы Циолковского количество топлива, необходимое для изменения скорости космического аппарата на величину $\Delta V$, можно определить по формуле:
\begin{equation*}
	m_T = m_K \left(e^\frac{\Delta V}{u} - 1\right),
\end{equation*}
где $m_K$ – масса аппарата после выполнения импульса.

Отсюда количество топлива, необходимое для первого и второго импульсов, равно соответственно:
\begin{equation}
	\label{eq:fuel_1}
	m_{T1} = (m_K + m_{T2}) \left(e^\frac{\Delta V_1}{u} - 1\right),
\end{equation}
\begin{equation}
	\label{eq:fuel_2}
	m_{T2} = m_K \left(e^\frac{\Delta V_2}{u} - 1\right).
\end{equation}

Подставим (\ref{eq:fuel_2}) в (\ref{eq:fuel_1}) и сложим их. Получим общую массу топлива:
\begin{equation}
	\label{eq:fuel}
	m_T = m_{T1} + m_{T2} = m_K \left(e^\frac{\Delta V_1 + \Delta V_2}{u} - 1\right).
\end{equation}

По формуле (\ref{eq:fuel}) требуемая масса топлива $m_T = 66.7769$кг.